---
title: Мениджър на логическите обеми
slug: lvm
author: Nikolay Kostov
---
import useBaseUrl from '@docusaurus/useBaseUrl';



## LVM въведение:

:::info LVM - Logical Volume Manager.
Позволява за създаването на "групи" от дискове и дялове,
които могат да бъдат сглобени в една или повече файлови системи.
:::

- Може да се ползва за почти всички точки на монтиране освен BOOT. Това е защото GRUB не може да чете LVM метаданни.
- Екстремно флексибилен е, и позволява да се променят размерите на обемите.
- Позволява създаването на `snapshots` - това е копие на логическия обем направен в определено време, могат да ползват като backup точки, по всяко време.

### Примерно изложение:

<img alt="lvm-example-table" src={useBaseUrl('/img/lvm-example-table.jpg')} />


- На най-ниско ниво имаме физическите ни обеми, като например:
1. `/dev/sda`
2. `/dev/sdb`
3. `/dev/sdc`

- На следващото място имаме, нашата обемна група, както виждате от примера в картинката тя се казва: `vg_base` и обхваща всички физически обеми.

- Най-отгоре имаме нашите логически обеми: `lv_root`, `lv_var`, `lv_swap` и `lv_home` - Това е как ние издълбаваме нашата обемна група `vg_base` във индивидуални компоненти които приличат доста на дискови дялове.
- Тук имаме логическите обеми за `root`, `var`, `lv_swap` и `lv_home`.


:::info Обобщение:
Обемната група съдържа всичките физически обеми, а логическия обем е тази същата група която е издълбана в по-малки порций.
:::

- И над логическите обеми, ще имаме нашите файлови системи, за това туп можем да сложим системи като XFS, Ext4, ReiserFS и много други.
- На ниво файлова система ние реално имаме нашите папки върху които логическите обеми ще бъдат монтирани.


### Команди за проверка:

Командата `pvs`: ще ни покаже лист със нашите физически обеми:

Това което ни показва е, че имаме един диск `/dev/sda3` който придналежи на групата `vg`.
```bash
nick@server:~$ sudo pvs
  PV         VG        Fmt  Attr PSize   PFree
  /dev/sda3  ubuntu-vg lvm2 a--  <19.00g    0
```


Командата `vgs`: ще ни покаже лист със нашите обемни групи:

Това което ни показва е само групата която имаме на дадената система и можем да видим, че има закачени един физически обем и един логически обем.


```bash
nick@server:~$ sudo vgs
  VG        #PV #LV #SN Attr   VSize   VFree
  ubuntu-vg   1   1   0 wz--n- <19.00g    0
```

Командата `lvs` : ще ни покаже лист със логическите обеми:


Това което виждаме е че имаме един логически обем, част от групата ubuntu-vg.

```bash
lvm@server:~$ sudo lvs
  LV        VG        Attr       LSize   Pool Origin Data%  Meta%  Move Log Cpy%Sync Convert
  ubuntu-lv ubuntu-vg -wi-ao---- <19.00g
```